[陳悅記祖宅公館廳.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳悅記祖宅公館廳.jpg "fig:陳悅記祖宅公館廳.jpg")
[陳悅記祖宅公媽廳.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳悅記祖宅公媽廳.jpg "fig:陳悅記祖宅公媽廳.jpg")
[陳悅記祖宅舉人竿.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳悅記祖宅舉人竿.jpg "fig:陳悅記祖宅舉人竿.jpg")
**陳悅記祖宅**，俗稱**老師府**，位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[大龍峒附近](../Page/大龍峒.md "wikilink")，現為當地的陳氏家族[祠廟](../Page/祠廟.md "wikilink")。該祠廟始建於19世紀初，本為兩座閩式[四合院結合成的民宅](../Page/四合院.md "wikilink")，建造人為[陳遜言](../Page/陳遜言.md "wikilink")。而「陳悅記」並非人名，而是陳家[家譜的](../Page/家譜.md "wikilink")[公業統號](../Page/公業統號.md "wikilink")。

陳悅記祖宅因為年代久遠且宅外前埕有其[舉人旗竿](../Page/舉人.md "wikilink")，2018年8月22日被[中華民國文化部指定為](../Page/中華民國文化部.md "wikilink")[國定古蹟](../Page/國定古蹟.md "wikilink")\[1\]。

## 興建背景

1807年，居大龍峒四十四坎的陳遜言建於大龍峒附近[淡水河河岸邊的](../Page/淡水河.md "wikilink")[四合院落成](../Page/四合院.md "wikilink")。

陳遜言本籍[中國](../Page/中國.md "wikilink")[福建](../Page/福建.md "wikilink")[泉州](../Page/泉州.md "wikilink")[同安](../Page/同安.md "wikilink")，因此四合院採[福建盛行的閩南建築](../Page/福建.md "wikilink")。該[閩南語俗稱](../Page/閩南語.md "wikilink")「伸手」的[護龍式四合院](../Page/護龍.md "wikilink")，採閩式建築方式。該擁有飛簷屋頂的四合院大門門面寬約5m，連兩側廂房則正面達10m，縱深則20m。

此宅與一般四合院大宅相同，大門門面進入為[公媽廳](../Page/公媽廳.md "wikilink")，其餘廂房為分配數個家族所共居。1832年，因為陳氏家族人丁衍生，該宅再於右側擴建相同樣式大小的一座四合院。其新興建部分除了門面進入的[公館廳之外](../Page/公館廳.md "wikilink")，仍於旁建造供族人居住的廂房。

至此，兩拼四合院組成的該祖宅，成為陳遜言一族的民宅。又因其陳遜言家譜所記載的公業統號為「陳悅記」，因此一般人都稱此宅為「陳悅記祖宅」。

## 陳維英與老師府

陳悅記祖宅落成不久的1811年，陳遜言四子[陳維英誕生](../Page/陳維英.md "wikilink")。陳維英字實之，號迂谷。少年曾受業於同家族[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")[陳維藻](../Page/陳維藻.md "wikilink")，為台南府學[生員](../Page/生員.md "wikilink")。1841年任[教篆](../Page/教篆.md "wikilink")（教師）。1851年，陳維英被[台灣道](../Page/台灣道.md "wikilink")[徐宗幹舉孝廉方正](../Page/徐宗幹.md "wikilink")，1859年[鄉試中](../Page/鄉試.md "wikilink")[恩科](../Page/恩科.md "wikilink")[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")，並被授[內閣中書](../Page/內閣中書.md "wikilink")。

他日後任教於[明志](../Page/明志書院.md "wikilink")，[仰山](../Page/仰山書院.md "wikilink")，[學海等書院](../Page/學海書院.md "wikilink")，因此被尊稱為「老師」。也因其故，陳悅記祖宅亦被稱為[老師府](../Page/老師府.md "wikilink")。

## 舉人石旗竿

陳悅記祖宅所居陳氏家族，於台灣清治時期共出了三位[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")，除了上述[陳維英與陳維藻之外](../Page/陳維英.md "wikilink")，尚有[陳肇興](../Page/陳肇興.md "wikilink")。

根據[大清律例](../Page/大清律例.md "wikilink")，獲鄉試中舉的人，可獲得科舉獎賞，高達數人高的「石礎」及「木旗竿」一對，並可將插著木旗竿的石礎旗竿公開陳列於家宅前埕以彰顯功名。因此，陳悅記祖宅本有三對此舉人旗竿。不過因動亂整修等因素，迄今三對旗竿只留存石旗竿與其石礎一對，而該舉人石旗竿也是全台灣現存僅有的一對。

## 建築特色

[陳悅記祖宅中孫爾準所贈匾額.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳悅記祖宅中孫爾準所贈匾額.jpg "fig:陳悅記祖宅中孫爾準所贈匾額.jpg")「文魁」匾，[閩浙總督](../Page/閩浙總督.md "wikilink")[孫爾準所贈](../Page/孫爾準.md "wikilink")，1825年。\]\]
[陳悅記祖宅中劉鴻翱所贈匾額.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳悅記祖宅中劉鴻翱所贈匾額.jpg "fig:陳悅記祖宅中劉鴻翱所贈匾額.jpg")「外翰」匾，[福建巡撫](../Page/福建巡撫.md "wikilink")[劉鴻翱所贈](../Page/劉鴻翱.md "wikilink")。\]\]
[陳悅記祖宅中黃開基所贈匾額.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:陳悅記祖宅中黃開基所贈匾額.jpg "fig:陳悅記祖宅中黃開基所贈匾額.jpg")[黃開基所贈](../Page/黃開基.md "wikilink")，1848年。\]\]
陳悅記祖宅計由公媽廳與公館廳兩四合院並排組成。採坐東朝西，兩廳皆面向[淡水河](../Page/淡水河.md "wikilink")。公媽廳為雙護龍（ㄩ字型）建築，門面連同側廂房達10m，三進連同後來增設的四進縱深為20m。公館廳為單護龍（Ｌ字型）建築，除了內部構造與廳數配置與公媽廳不同之外，其規模與面積都與公媽廳相似。

1853年，[艋舺](../Page/艋舺.md "wikilink")[下郊的](../Page/下郊.md "wikilink")[同安人與](../Page/同安.md "wikilink")[頂郊的](../Page/頂郊.md "wikilink")[三邑人](../Page/泉州三邑.md "wikilink")，發生[分類械鬥](../Page/分類械鬥.md "wikilink")，史稱[頂下郊拚](../Page/頂下郊拚.md "wikilink")。老師府亦被破壞。動亂平息後，陳氏家族依其原貌展開重建。之後，雖無大型增建整修，不過仍多增建多處廂房，其中一部份為與主建物結構不盡相同的非閩南式建築。1971年，該宅進行屋脊等建物外觀整修，加上前埕部分面積縮減，該次整建破壞原貌甚多。

因年代久遠與維護不力，迄今該略顯頹廢的祖宅於經過數次整修增建後，已喪失原有風貌。雖說如此，老師府於外觀仍顯現舊式閩式四合院曲尺狀的護龍之格局。加上祠廟前埕所豎立的舉人旗竿極具代表性，因此[中華民國政府特定於](../Page/中華民國政府.md "wikilink")1985年指地該宅為台灣的國定第三級古蹟。

2005年，該古蹟並特地予以再度翻修，希能維持最佳狀態，以供留存。惟2007年，文資法未完善，此國定古蹟由陳家自行籌組經費後，由政府指定廠商修復，但過程未完整提供修繕計畫及設計圖即粗糙動工，導致屋頂毀損，並造成部份家族古物損壞、失竊，連同原古厝使用之上等肖楠木棟樑皆在修復過程中遭替換，陳家後代心痛不已，認為祭祀公業對於祖宅修繕草率不用心，只是以古厝容積率轉移炒房獲利，因而控告台北市政府核准轉移[容積率不當](../Page/容積率.md "wikilink")，展開訴訟，該建築維修停頓至今，2017年法院宣判台北市政府敗訴，台北市政府須將容積率返還。
又市府敗訴後，需待市府返還容積率，陳家祭祀公業歸還原銷售之容積率所得，重新尋得容積率買主，修復之路還得等待北市府優先處理返還後方可執行
\[2\]\[3\]。

## 參考資料

## 參見

  - [台灣古蹟列表](../Page/台灣古蹟列表.md "wikilink")
  - [科舉](../Page/科舉.md "wikilink")
  - [陳維英](../Page/陳維英.md "wikilink")
  - [陳遜言](../Page/陳遜言.md "wikilink")
  - [大稻埕](../Page/大稻埕.md "wikilink")

[Category:中華民國國定古蹟](../Category/中華民國國定古蹟.md "wikilink")
[Category:台北市古蹟](../Category/台北市古蹟.md "wikilink")
[Category:大同區 (臺灣)](../Category/大同區_\(臺灣\).md "wikilink")
[Category:台灣的祠](../Category/台灣的祠.md "wikilink")

1.  [陳悅記祖宅(老師府)](https://nchdb.boch.gov.tw/assets/overview/monument/20180909000001)2018-09-09,[文化部文化資產局國家文化資產網](../Page/文化部文化資產局.md "wikilink")
2.
3.